自掘墳墓

自掘墳墓 - 馮睎乾

《壹週刊》圖片

昨天我從文獻角度批評種生基，至於風水靈驗與否，大可存而不論。但考查諸「大師」所引的「秘笈」，檢驗他們對古籍的詮釋，已知人人皆是穿鑿附會，曲解古文，即使不算欺騙，也是嚴重誤導。當然，篤信風水者會認為我的批評只是戳穿「大師」的marketing漏洞，仍未足以證明種生基無效。坦白說，種生基是否有效，我本來不清楚。但若從堪輿學角度，對何志平那墳墓的坐向作「內部批判」（internal critique），我們其實能看見「誤種生基」的影響。

何志平在八運之始的2004年建墓，碑刻「本山坐申向寅兼坤艮困卦吉爻分金之原」一句，顯然是堪輿術語。這句話的意思，我可簡單解釋一下。風水有不同門派，如八宅和玄空（前者較簡單），替何氏設墓的師傅，該是玄空派。「坐申向寅」表示方位，平日我們只講四面八方，但風水學分得比較細，共二十四坐向，這裏的「申」是西南一部分，而「寅」則是東北一部分。所謂「兼坤艮」，表示因地勢所限，不能用申寅正向──若八運用「坐申向寅」，畫成「挨星圖」（一種寫滿數字的九宮圖）後，便會發現「上山下水」之病，即損丁破財──所以要用「兼向」，即坐申而偏於坤，向寅而偏於艮。用兼向，便要畫「起星圖」（另一種寫滿數字的九宮圖）斷吉凶。

看八運坐申向寅兼坤艮起星圖，最顯而易見的問題是「山星下水」。所謂「山上神龍不下水」，山主人丁，現在下了水，一般風水師皆知道會損丁，為什麼還用來種生基呢？此外，圖中有兩個宮位皆不利男丁（象徵少男的八白土，分別被三碧木、四綠木所尅）。何志平這樣種生基，難道不想要兒子？中宮卦象是水山蹇，表示艱難；坎宮卦象是天水訟，象徵爭訟。這墓穴坐向還有其他問題，比如取癸未分金，但這個太複雜，不說了。總結一句：我完全看不出這坐向有什麼好處。若風水是子虛烏有，你搞這些只圖心安，倒沒什麼大害；萬一真有其事，被人胡亂布陣，豈非名副其實「自掘墳墓」？

馮睎乾
電郵 :philomusus@gmail.com

上一則
上一則
起碼有七本 (邁克)

下一則
下一則
新聞館的諷刺 (曾志豪)